% chapters/01-introduction.tex
\documentclass[../main.tex]{subfiles}
\begin{document}


\chapter{绪论}
\label{ch1:sec:intro}

\section{基于里德堡原子阵列的量子模拟研究背景与意义}
\label{ch1:sec:background}

\subsection{复杂量子多体系统的计算挑战与量子模拟}
\label{ch1:subsec:challenge}

人类对自然界物质基本性质的认知，在很大程度上建立在对微观粒子相互作用规律的理解之上。从凝聚态物理中高温超导机制的揭示、新型量子自旋液体的探索，到高能物理中规范场实时动力学的演化，这些前沿科学问题的核心均指向了同一个物理本质：强关联量子多体系统（Strongly Correlated Quantum Many-body Systems）。

然而，在理论与计算层面精确求解这类多体系统的非平衡演化面临着一道难以逾越的鸿沟。根据量子力学基本原理，多体系统的状态由整个系统的波函数描述，其所处的希尔伯特空间（Hilbert Space）维度会随着粒子数的增加呈指数级膨胀。面对这种被称为“指数墙”的维数灾难，即便是采用最先进的张量网络（Tensor Network）或量子蒙特卡洛（Quantum Monte Carlo）等近似数值算法，经典计算机在处理包含数十个以上强烈相互作用粒子的量子多体动力学演化时，也必然会遭遇算力瓶颈或面临极其严峻的“符号问题（Sign Problem）”。\todo{此处需补充张量网络在处理二维长时纠缠增长时失效，以及QMC符号问题导致算力崩溃的2-3篇经典Review文献，以强化经典计算的“死穴”。}

为了突破这一算力极限，著名物理学家理查德·费曼（Richard Feynman）于 1982 年极具前瞻性地提出了“量子模拟（Quantum Simulation）”的宏大构想：既然经典体系难以有效计算量子现象，最自然且本征的方法便是利用一个高度可控的、人工搭建的量子系统，去直接“模拟”另一个难以求解的复杂量子多体系统的演化过程。\todo{补充费曼1982年关于量子计算与量子模拟构想的原始文献引用。}在量子模拟的范式下，研究人员不再需要进行极其庞大且耗时的矩阵对角化运算，而是通过在实验硬件上精确调控人工量子系统的哈密顿量（Hamiltonian），使其演化规律与目标物理模型在数学形式上保持一致，进而通过直接测量系统末态来提取所需的物理观测量。这一构想为解决跨学科领域的复杂多体动力学难题提供了一条极其优雅且现实的路径。

\subsection{可编程中性原子阵列与哈密顿量工程}
\label{ch1:subsec:platform}

自量子模拟构想提出以来，寻找并构建能够胜任复杂多体非平衡演化探测的理想物理平台，便成为了现代量子物理实验学界的核心使命。一个理想的量子模拟器不仅需要具备优异的量子相干性以支撑长时间的多体动力学演化，还必须拥有庞大的系统规模以及高度灵活的哈密顿量调控能力。

在过去的几十年中，研究人员在多个物理体系上展开了卓有成效的探索，但传统平台在面对复杂可编程哈密顿量时均显露出特定的局限性。例如，基于超导电路（Superconducting Circuits）的体系虽然在单格点门操控精度上表现优异，但受限于芯片制造工艺的固定拓扑连线，难以在不引入大量额外串扰误差的情况下模拟复杂的长程相互作用或几何阻挫晶格；离子阱（Trapped Ions）体系在将规模扩展至数百个粒子时，维持系统整体的相干性和声子模式的纯净度面临着巨大的工程挑战；而传统的超冷原子光晶格（Optical Lattices）尽管成功模拟了玻色-哈伯德（Bose-Hubbard）模型，但受限于整体宏观干涉的周期性边界条件，极难实现对任意晶格几何构型的数字定制。

近年来，基于光镊阵列（Optical Tweezer Arrays）的中性原子平台异军突起，完美弥补了上述体系的短板，被国际公认为目前最具潜力的“可编程量子模拟器（Programmable Quantum Simulator）”之一。该平台巧妙地结合了光学操控的灵活性与中性碱金属（如 $^{87}\text{Rb}$）或碱土金属原子的优异量子特性，展现出无可替代的底层硬件优势：\todo{此处建议插入一张概括性的概念图（或将原图拆分），展示光镊阵列的任意排布与里德堡阻塞形成的相互作用网络，图注需突出“可编程性”。}

\begin{itemize}
    \item \textbf{单粒子级别的任意空间排布自由度}：借助空间光调制器（SLM）与声光偏转器（AOD）技术，研究人员不仅能在自由空间中独立囚禁单个中性原子，还能将成百上千个原子极其精准地重排成一维、二维甚至三维的任意几何构型。这种极高的空间排布自由度，为模拟各种复杂的拓扑或几何阻挫晶格提供了完美的底层“定制画布”。
    \item \textbf{极佳的系统相干性与扩展性}：基态中性原子极难与外界环境发生电磁耦合，系统具有极长的相干寿命，极其适合进行大规模多体系统的长时相干动力学模拟。
    \item \textbf{微秒级的长程相互作用开关}：这是该平台实现多体物理模拟的核心灵魂。处于基态的相邻原子之间几乎没有相互作用，等效于理想气体；然而，当利用相干激光将原子激发至主量子数极高（如 $n > 30$）的里德堡态（Rydberg State）时，原子体积瞬间膨胀，诱导出极强的范德瓦尔斯（van der Waals）长程相互作用。这种被称为“里德堡阻塞（Rydberg Blockade）”的物理机制，使得特定半径内的多重激发遭到极大的能量惩罚，本质上为系统提供了一个极其干净、响应极快的“相互作用开关”。
\end{itemize}

正是凭借“任意空间排布”与“强里德堡相互作用”的完美结合，中性原子阵列平台使得实验物理学家能够以极高的保真度，直接在微观物理硬件上“雕刻”与“捏造”复杂的量子多体哈密顿量。这种直接的“哈密顿量工程（Hamiltonian Engineering）”能力，彻底打开了探索复杂晶格非平衡动力学演化与量子相变的大门。

\section{可编程量子模拟器的国内外研究现状}
\label{ch1:sec:status}

基于中性原子的量子模拟研究，其发展轨迹是一场从对单个微观粒子的被动孤立俘获，走向对宏观数量级多体量子态主动相干控制的工程与物理革命。纵观国际研究脉络，这一领域的演进可清晰地划分为“底层控制技术的突破”与“复杂多体量子模拟的黄金时代”两个核心阶段。

\subsection{底层控制技术的突破与可编程阵列的构筑 (2001-2019)}
\label{ch1:subsec:status_early}

这一阶段的核心使命，是为复杂多体物理模拟打造无缺陷的“底层积木”。早在 2001 年，研究人员便成功实现了利用光镊（Optical Tweezer）对单个原子的俘获\todo{补充2001年单原子光镊俘获的经典文献引用}，为后续的空间阵列化奠定了基础。随后在 2009 年，单原子级别的里德堡阻塞（Rydberg Blockade）效应在实验上被明确观测到\todo{补充2009年单原子阻塞效应文献}，从根本上证明了利用里德堡态诱导强相互作用网络的可行性。

然而，早期实验面临着一个严峻的工程阻碍：由于光镊对原子的俘获服从亚泊松分布（Sub-Poissonian distribution），单束光镊中装载原子的概率存在 50\% 的理论极限（碰撞阻塞极限）。这种随机加载导致的阵列缺陷，严重限制了多体模拟的规模与一致性。直到 2016 年，这一瓶颈被彻底打破。法国巴黎光学研究所（IOGS）的 Browaeys 团队与哈佛大学的 Lukin 团队分别取得重构技术的重大突破：他们利用空间光调制器（SLM）与声光偏转器（AOD），通过实时反馈控制实现了二维无缺陷任意原子阵列的自动组装，以及一维冷原子链的逐个原子确定性排布\todo{此处务必引用 Browaeys 组和 Lukin 组 2016 年在 Science 上的两篇背靠背阵列重构文章}。

从“随机俘获”向“确定性组装”的跨越，标志着该平台正式具备了可编程量子模拟器的核心特征。依托这一底层硬件突破，Lukin 团队于 2017 年将一维阵列规模拓展至 51 个原子，在研究里德堡链的淬灭动力学时，首次观测到了违反热力学平衡假设的“量子多体疤痕（Quantum Many-Body Scars, QMBS）”现象\todo{补充 2017 年 Lukin 组 51 原子 QMBS 的 Nature 文献}。这一里程碑式的成果不仅证明了平台在长时间多体相干演化上的极高保真度，更为探索非热化（Non-thermalizing）多体动力学开辟了全新的视野。

\subsection{复杂多体量子模拟的“黄金时代”与前沿格局 (2020-至今)}
\label{ch1:subsec:status_golden}

2020年前后，随着底层硬件保真度与光电反馈控制技术的齐备，中性原子平台迎来了探索深层多体物理的爆发期，正式迈入“复杂多体量子模拟的黄金时代”。国际顶尖团队开始将其作为强大的可编程计算工具，去攻克凝聚态物理中极其复杂的强关联模型。

在复杂相变与拓扑物态方面，2021 年 Lukin 团队成功构建了包含 256 个原子的量子模拟器，对二维量子相图进行了深度探索；更为突破性的是，该团队利用卡戈梅（Kagome）几何阻挫晶格，在实验中首次观测到了拓扑自旋液体（Topological Spin Liquid）的强有力证据\todo{补充 2021 年 256 原子相变及 Kagome 晶格拓扑自旋液体的 Nature/Science 顶级文献}。在系统相干性与逻辑操作方面，近期研究开始向着动态重构与容错架构演进。例如，通过原子的相干搬运，研究人员展示了系统在演化过程中动态改变拓扑连通性的能力，并成功演示了在大尺度物理阵列上的高保真度逻辑级相干演化与纠错制备\todo{补充近两年关于中性原子逻辑量子比特、相干搬运的代表性 Nature 成果}。表 \ref{chp1:tab:milestone} 梳理了该领域自发轫至今的代表性里程碑工作。

% 提示：华科论文模板通常要求表格具备自明性，这里我保留了你原稿的表格框架，但请在定稿时核对文献信息，并确保表格满足学校关于“三线表”和字号（一般为五号或小五号）的排版规范。
\begin{table}[htb]
\centering
\caption{基于中性里德堡原子的可编程量子模拟里程碑工作梳理}
\label{chp1:tab:milestone}
\begin{tabular}{lllc}
\toprule
年份 & 领衔团队/第一作者 & 核心突破与学术贡献 & 发表期刊 \\
\midrule
2001 & G. Reymond & 首次实现单原子光镊俘获 & \textit{Nature} \\
2009 & P. Grangier 等 & 首次明确观测到单原子的里德堡阻塞效应 & \textit{Nat. Phys.} \\
2016 & A. Browaeys 组 & 首次实现无缺陷任意二维原子阵列的自动组装 & \textit{Science} \\
2016 & M. Lukin 组 & 实现无缺陷一维冷原子链的确定性组装 & \textit{Science} \\
2017 & M. Lukin 组 & 51原子模拟器构建及“量子多体疤痕”现象观测 & \textit{Nature} \\
2021 & S. Ebadi 等 & 256原子可编程量子模拟器及复杂量子相图探索 & \textit{Nature} \\
2021 & G. Semeghini 等 & 在 Kagome 晶格中首次观测到拓扑自旋液体证据 & \textit{Science} \\
2022 & D. Bluvstein 等 & 基于相干搬运原子阵列的可重构量子处理器展示 & \textit{Nature} \\
2024 & D. Bluvstein 等 & 逻辑比特的相干操作与逻辑层纠缠门演示 & \textit{Nature} \\
2025 & H. Manetsch 等 & 突破六千个高度相干物理比特的超大规模阵列实现 & \textit{Nature} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

与国际上的迅猛发展同步，国内在基于里德堡原子阵列的量子模拟领域也正进行着密集且高水平的科研攻关。近年来，国内顶尖科研机构在平台构筑、高保真度操控体系以及新奇多体相变理论等方面均取得了长足的进步\todo{此处是你的盲区，请务必高度概括地补充国内代表性工作！例如：清华大学段路明院士团队在二维原子阵列与量子纠错方向的成果、华南师范大学颜辉/朱诗亮团队在单原子相干操控方向的进展、中科院精测院及其他相关课题组在里德堡相互作用与多体理论方面的贡献。引用 3-5 篇国内优质文献}。

尽管该平台在硬件规模的扩展与通用多体模型（如自旋模型）的模拟上取得了令人瞩目的繁荣，但当我们剥开宏观可观测量的表象，深入探究“里德堡受限动力学”的微观物理潜能时，会发现当前的研究格局中仍然潜藏着极大的理论盲区与实验空白。

\section{里德堡受限动力学前沿存在的问题}
\label{ch1:sec:problems}

尽管基于中性原子阵列的可编程量子模拟器在通用量子多体模型的模拟、乃至特定拓扑相的探索上取得了显著进展，但针对里德堡阻塞（Rydberg Blockade）这一核心物理机制，其深层动力学潜能的挖掘仍处于起步阶段。纵观该领域的前沿发展，当前在多体热化微观机制的探测以及规范场动力学的模拟方面，仍存在以下亟待解决的关键问题：

\subsection{受限多体系统中局域量子信息加扰与回流的微观探测缺失}
\label{ch1:subsec:problem_info}

强关联多体系统在孤立条件下的热化与各态历经性破缺，是当前非平衡统计物理的核心议题 \cite{deutsch1991quantum,srednicki1994chaos,rigol2008thermalization,lewis2019dynamics}。
近年来，关于里德堡原子阵列中“量子多体疤痕态（Quantum Many-Body Scars, QMBS）”的研究，揭示了系统可以在特定低熵初态下长时间抵抗热化，并展现出宏观可观测量的周期性振荡特征 \cite{bernien2017probing,turner2018weak,bluvstein2021controlling,serbyn2021quantum}。

然而，目前对这类动力学受限系统的研究，大多局限于观测宏观单体密度的复苏或整体波函数的保真度。
从量子信息科学的视角来看，系统在宏观密度分布上偏离热平衡，并不等价于局域的微观量子信息得到了保护 \cite{choi2019emergent}。
在多体相互作用驱动下，局域编码的量子信息在受限希尔伯特空间（Hilbert Space）内部的扩散、加扰（Scrambling）与输运机制，目前在实验上仍不明确。
理论预言指出，在受限的疤痕子空间内，量子信息可能会沿着线性光锥传播并展现出独特的塌缩与复苏特征 \cite{yuan2022quantum}，但这一极具价值的动力学图景亟待实验确证。

究其原因，揭示微观信息动力学需要引入高阶信息学指标。
例如，非时序关联函数（OTOC）虽然在黑洞物理与量子混沌理论中被广泛讨论 \cite{hayden2007black,shenker2014black}，但在实验中运用它需要系统具备执行复杂多体时间反演（Time-reversal）演化的能力；
而 Holevo 信息则要求在维持体系相互作用不被破坏的前提下，对特定局域格点执行高保真度的全量子态层析。当前实验平台在这两方面均面临严峻挑战：一方面，传统的全局绝热演化（Adiabatic sweeping）方案在系统尺寸扩大时面临能隙急剧缩小的致命瓶颈，导致初态制备保真度出现断崖式下降 \cite{bernien2017probing,omran2019generation}，这种含有大量缺陷的低保真度初态会引发不可逆的快速热化，从而彻底淹没脆弱的高阶信息回流信号；另一方面，缺乏消除相邻原子受限串扰的局域相干操控技术，致使在受限多体体系中对量子信息输运的连续、无盲区追踪仍存在极大空白。

\subsection{格点规范场论中实时散射动力学与瞬态干预手段的局限}
\label{ch1:subsec:problem_lgt}

在强里德堡阻塞极限下，相邻原子不能同时处于激发态的动力学约束，在低能有效子空间内可严格映射为（1+1）维 $U(1)$ 量子链接模型（Quantum Link Model）中的局域规范不变性（如高斯定律）\cite{surace_lattice_2020}。这一深刻的物理对应，使得里德堡原子阵列成为模拟高能物理中格点规范场论（Lattice Gauge Theory, LGT）的理想桌面平台。

理解规范场论的非平衡演化是现代物理学的重要挑战。目前，包括超冷原子和超导量子比特在内的多个平台已在实验中观测到了规范场论的平衡态相图或弦破碎（String breaking）等孤立现象。然而，针对高能物理中更为核心的类介子（Meson-like）实时散射（Real-time scattering）动力学，实验进展依然缓慢。

实现实时散射以及极端非平衡条件下的动力学冻结（Dynamical freeze-out）模拟，对实验控制提出了极高的时空工程（Spatiotemporal engineering）要求。一方面，它要求系统不仅能制备全局的基态真空，还必须能够确定性地在空间任意位置“刻写”出高度空间不对称的复合粒子初态；另一方面，它要求实验平台能够在强相互作用的多体演化期间，以纳秒级的分辨率动态切换哈密顿量参数（如交错费米子质量与拓扑角/弦张力）。目前依赖全局静态驱动的传统模拟架构难以胜任这种高时空分辨率的动态干预，严重制约了该平台向更复杂高能物理散射动力学模拟的跨越。


\section{研究内容与论文章节安排}
\label{ch1:sec:content}

针对第 \ref{ch1:sec:problems} 节所剖析的当前里德堡可编程量子模拟器在受限微观量子信息探测以及规范场实时动力学模拟中面临的核心痛点，本文以“基于里德堡原子阵列的量子多体动力学研究”为核心主线展开深入探索。

本论文的研究工作遵循“底层硬件构筑 $\rightarrow$ 核心操控技术突破 $\rightarrow$ 前沿多体物理探索”的严密逻辑链条。首先从零开始自主搭建了一套具备亚微秒级时空分辨能力的全栈式中性原子量子操控平台；随后在此基础上，不仅实现了量子多体疤痕态的高保真度制备，更进一步突破了多体时间反演与受限态层析的技术瓶颈，首次在实验上揭示了量子信息的非马尔可夫回流机制；最后，将平台的模拟边界拓展至高能物理交叉领域，观测到了格点规范场论中的实时散射与动力学冻结现象。

按照上述逻辑主线，全文共分为八章，各章节的具体内容安排如下：

\textbf{第1章 绪论}：阐述利用中性原子开展复杂多体系统量子模拟的研究背景与宏大物理图景。系统梳理国内外在可编程阵列方向的技术演进与里程碑工作，深入剖析当前里德堡受限动力学领域存在的理论盲区与实验局限，并据此引出本文的研究动机、主要研究内容与章节安排。

\textbf{第2章 理论基础}：系统性地介绍支撑本研究的底层物理理论框架。涵盖铷-87（$^{87}\text{Rb}$）原子的能级特性、光与原子相干相互作用理论、激光冷却与光镊偶极囚禁原理，并重点剖析里德堡原子的奇特物理性质、长程相互作用规律及里德堡阻塞效应（Rydberg Blockade）的微观量子力学机制。

\textbf{第3章 实验装置与底层控制系统}：详细阐述冷里德堡原子量子模拟实验平台的硬件全貌与工程实现。重点介绍双腔差分超高真空系统、多波段稳频激光网络与复杂光束整形架构，以及基于空间光调制器（SLM）与声光偏转器（AOD）的大规模原子阵列无缺陷动态重排技术与亚微秒级电子学时序控制系统。

\textbf{第4章 高保真度原子内态与里德堡相干操控}：聚焦于复杂哈密顿量工程所需的量子逻辑门级操控手段。介绍利用光抽运技术的态初始化方案，基于微波与远失谐受激拉曼跃迁的基态单比特操控与钟态制备技术，以及基于受激拉曼绝热通过（STIRAP）的高保真度里德堡双光子相干激发方案。

\textbf{第5章 里德堡原子阵列中的量子多体疤痕态}：面向受限动力学区间，提出并实现突破传统绝热演化能隙瓶颈的单步确定性初态制备方案。通过观测宏观单体密度的周期性复苏，确立了极高纯度的反铁磁疤痕态（$\ket{\mathbb{Z}_2}$），为后续复杂的微观信息学探测建立了具备绝对控制力的多体演化基准。

\textbf{第6章 基于 OTOC 和 Holevo 信息的量子信息塌缩与复苏研究}：直接回应受限空间内微观信息探测的痛点。利用多体时间反演与局部微扰技术完成非时序关联函数（ZZ-OTOC）的测量；并结合局域耗散与电磁诱导透明（EIT）屏蔽技术实现受限希尔伯特空间内的全量子态层析以提取 Holevo 信息。实验上确证了动力学约束诱导的量子信息非马尔可夫（Non-Markovian）回流机制。

\textbf{第7章 格点规范场论中的实时散射与动力学冻结}：将本平台的物理探索边界向高能规范场物理延伸。通过纳秒级的哈密顿量时空工程，实时追踪一维 U(1) 规范场中类介子（Meson-like）激发的准弹性散射动力学，并在高能散射极点实施弦张力淬火，首次观测到多体强相互作用下的动力学冻结（Dynamical freeze-out）现象。

\textbf{第8章 总结与展望}：对博士期间的底层平台建设与三大核心物理实验进行全面总结，凝练本文的主要创新点与学术贡献，并对基于可编程中性原子阵列探索更复杂的高能规范场论、实现更高容错量子模拟的未来发展方向进行展望。



% \section{研究背景与意义}

% \subsection{复杂量子多体问题的挑战与量子模拟}

% 人类对自然界物质基本性质的认知，在很大程度上建立在对微观粒子相互作用规律的理解之上。从高温超导机制的揭示、新型量子材料的设计，到高能物理中规范场动力学的演化，这些前沿科学问题的核心均指向了同一个物理本质：强关联量子多体系统（Strongly Correlated Quantum Many-body Systems）。


% 然而，在理论与计算层面精确求解这类系统面临着一道难以逾越的鸿沟。根据量子力学基本原理，多体系统的状态由整个系统的波函数描述，其所处的希尔伯特空间（Hilbert Space）维度会随着粒子数的增加呈指数级膨胀。这种被称为“指数墙”的维数灾难，使得传统的经典计算机在处理包含数十个以上相互作用粒子的量子多体动力学演化时，即便是采用最先进的张量网络（Tensor Network）或量子蒙特卡洛（Quantum Monte Carlo）等近似数值算法，也往往会遭遇算力瓶颈或符号问题（Sign Problem）。

% 为了突破这一算力极限，著名物理学家理查德·费曼（Richard Feynman）于 1982 年极具前瞻性地提出了“量子模拟（Quantum Simulation）”的构想：既然经典体系难以有效计算量子现象，那么最自然的方法就是利用一个高度可控的、人工搭建的量子系统，去直接“模拟”另一个难以求解的复杂量子多体系统的演化过程。在量子模拟的框架下，研究人员不再需要进行极其庞大的矩阵对角化运算，而是通过精确调控人工量子系统的哈密顿量（Hamiltonian），使其演化规律与目标物理模型在数学形式上保持一致，进而通过直接测量人工量子系统的最终状态，来提取所需的物理观测量。这一构想为解决凝聚态物理、统计力学甚至高能物理中的复杂多体难题提供了一条极其优雅且现实的路径。

% \subsection{可编程量子模拟器的崛起与物理平台对比}

% 自费曼提出量子模拟的构想以来，寻找并构建能够胜任这一任务的理想物理平台，便成为了现代量子物理学界的核心使命。一个理想的量子模拟器不仅需要具备优异的量子相干性以支撑长时间的多体动力学演化，还必须拥有足够大的系统规模以及高度灵活的哈密顿量调控能力。

% 在过去的几十年中，研究人员在多个物理体系上展开了卓有成效的探索。例如，基于超导电路（Superconducting Circuits）和离子阱（Trapped Ions）的体系在单格点操控精度上表现优异，但超导体系受限于芯片制造工艺的固定拓扑连线，难以在不引入大量额外误差的情况下模拟复杂的长程相互作用或阻挫晶格；而离子阱体系在将规模扩展至数百个粒子时，维持系统整体的相干性和声子模式的纯净度面临着巨大的工程挑战。

% 在探索大尺度晶格模型的模拟方面，传统的超冷原子光晶格（Optical Lattices）曾长期占据主导地位。研究者利用驻波激光场构建宏观的周期性势阱来囚禁超冷量子气体，成功模拟了玻色-哈伯德（Bose-Hubbard）模型及超流-莫特绝缘体相变。然而，传统光晶格受限于其整体周期性边界条件，极难实现对任意晶格几何构型（如缺失特定格点的随机晶格或存在几何阻挫的卡戈梅 Kagome 晶格）的定制，且在早期缺乏单格点分辨的精确操控与读出能力。

% 近年来，基于光镊阵列（Optical Tweezer Arrays）的中性原子平台异军突起，完美弥补了上述体系的短板，被公认为目前最具潜力的“可编程量子模拟器（Programmable Quantum Simulator）”。该平台巧妙地结合了光学操控的灵活性与中性原子的优异量子特性，展现出无可替代的独特优势：

% \begin{itemize}
% \item 单粒子级别的空间排布自由度：借助空间光调制器（SLM）与声光偏转器（AOD）技术，光镊不仅能在微米尺度上独立囚禁单个中性原子，还能在自由空间中将成百上千个原子“拼图式”地重排成一维、二维甚至三维的任意几何构型。这种极高的空间自由度，为模拟各种复杂的晶格模型提供了完美的底层定制画布。

% \item 极佳的系统相干性与扩展性：中性原子（如铷、铯等碱金属或锶、镱等碱土金属）作为自然界完美的“全同粒子”，无需像人造超导比特那样进行逐一校准。同时，由于基态中性原子极难与外界环境发生电磁耦合，该系统具有极长的相干寿命，极其适合进行大规模多体系统的长时间相干动力学模拟。

% \item 可调控的长程相互作用开关：在基态时，相距几微米的原子之间几乎没有相互作用，系统退化为一个无相互作用的气体。然而，当利用特定频率的激光将原子相干激发至高主量子数的高能态——里德堡态（Rydberg State）时，原子体积瞬间膨胀，诱导出极强的范德瓦尔斯（van der Waals）长程相互作用。这种被称为“里德堡阻塞（Rydberg Blockade）”的物理机制，本质上为系统提供了一个可通过激光脉冲精确控制的“相互作用开关”。
% \end{itemize}

% 正是凭借“任意几何构型”与“可控长程相互作用”的完美结合，中性里德堡原子光镊阵列使得实验物理学家能够以极高的保真度在硬件上直接“捏造”和“刻印”出各种复杂的量子多体哈密顿量，从而为探索超越经典计算极限的新奇物理现象提供了极其强大的工具。



% \section{中性里德堡原子阵列的物理图景}

% 要理解中性原子为何能成为卓越的可编程量子模拟器，首先需要建立对其底层物理机制的直观认识。该平台的核心魅力在于将两种截然不同的物理手段完美结合：利用光镊阵列提供静态的空间排布自由度，以及利用里德堡激发提供动态的强相互作用控制。这两者的结合，使得研究人员能够在实验桌上直接“搭建”出多体系统的哈密顿量。

% \subsection{光镊阵列与定制化晶格几何}

% 在传统的凝聚态物理研究中，材料的晶格结构是由原子间的化学键天然决定的，研究人员极难在不改变材料化学组成的前提下，随心所欲地改变其底层的几何构型。而光镊技术的出现，彻底颠覆了这一局限。

% 光镊的本质是利用高度聚焦的强激光束与中性原子产生的诱导偶极矩发生相互作用，从而在激光焦点处形成一个极深的微观光学势阱。基态的中性原子一旦落入其中，就像是被无形的“光学镊子”牢牢夹住。更为关键的是，借助空间光调制器（SLM）或声光偏转器（AOD）等先进的光束整形与偏转技术，原本单一的激光束可以被衍射和调制成包含成百上千个焦点的光斑阵列。

% 在量子模拟的语境下，这些光镊阵列就像是一块极致灵活的“定制画布”或“微观钉板”。实验人员不仅可以监控每一个光镊中原子的装载情况，还能通过动态改变AOD的射频信号，将散乱分布的原子像拼图一样，极其精准地移动到预设的空间位点上。这意味着，无论是一维的原子链、二维的简单方格子，还是在凝聚态理论中极具研究价值但在自然界中罕见的“几何阻挫晶格”（如卡戈梅 Kagome 晶格），都可以被确定性地“打印”在真空中。这种单粒子级别的空间排布自由度，使得中性原子平台能够极其纯粹地模拟特定晶格几何对量子多体相变与动力学演化的影响。

% \subsection{里德堡相互作用与哈密顿量工程}

% 拥有了可随意定制的晶格几何仅仅是第一步。要引发复杂的量子多体动力学演化，粒子之间必须具备可控的相互作用。在光镊阵列中，处于基态的相邻中性原子通常相距几微米。在这个尺度下，基态原子之间几乎感受不到彼此的存在，整个系统等效于一个极其纯净、没有任何相互作用的独立自旋集合。然而，利用特定波长的激光，将原子最外层的电子相干激发到主量子数极高（通常 $n > 30$）的高激发态——即里德堡态（Rydberg State）时，原子的物理性质会发生极其戏剧性的变化。里德堡原子的电子轨道半径极大，这导致其极化率和偶极矩呈现出惊人的非线性增长。当两个相邻的原子同时处于里德堡态时，它们之间会产生极其强烈的范德瓦尔斯排斥作用。这种长程相互作用的存在，直接导致了一个极为关键的物理现象：里德堡阻塞效应（Rydberg Blockade）。从直觉上理解，里德堡阻塞效应就像是原子周围形成了一个无形的“排斥气泡”（即阻塞半径）。当一个原子被激光激发到里德堡态后，其强大的相互作用会使其周围一定半径内的其他原子的里德堡能级发生巨大的能量偏移。结果就是，原本共振的激发激光对于这些邻近原子变得严重失谐，从而在物理上“禁止”了阻塞半径内出现第二个里德堡激发。在量子模拟的图景中，这一机制具有极其深远的意义。如果把原子的基态视作自旋向下（$|\downarrow\rangle$），把里德堡态视作自旋向上（$|\uparrow\rangle$），那么激发激光就等效于驱动自旋翻转的横向磁场；而里德堡阻塞效应带来的巨大能量惩罚，则完美地等效于自旋模型（如量子 Ising 模型）中相邻自旋之间极其强烈的排斥相互作用项。因此，里德堡阻塞机制本质上为研究者提供了一个极其干净、响应极快的“相互作用开关”。无需复杂的电路连线，只需在微秒级的时间尺度内打开激光，就能瞬间在原本无相互作用的原子群中注入强大的多体相互作用，进而驱动系统在极其复杂的希尔伯特空间中展开相干演化。这种直接在物理层面上“雕刻”系统演化规则的技术，正是所谓的“哈密顿量工程（Hamiltonian Engineering）”。


% \section{量子模拟的演进脉络与国内外研究现状}

% \subsection{底层控制工具的成熟 (2001-2019)}

% 基于中性原子的量子模拟研究，其发展轨迹是一场从对单个微观粒子的被动孤立俘获，走向对宏观数量级多体量子态主动相干控制的工程与物理革命。这一阶段的核心任务，是为复杂多体物理模拟打造完美的“底层积木”。

% 早在2001年，研究人员便成功实现了利用光镊（Optical Tweezer）对单个原子的俘获 ，为后续的空间阵列化奠定了基础。2009年，由单原子级别的里德堡阻塞（Rydberg Blockade）效应在实验上被明确观测到 ，证明了利用里德堡态作为临时媒介来诱导原子间强相互作用的可行性，从而为多体系统的哈密顿量工程提供了关键的物理开关。

% 然而，早期实验面临着一个严峻的阻碍：由于光镊对原子的俘获服从亚泊松分布，单束光镊中装载原子的概率仅约为50\%。这种随机加载导致的阵列缺陷，严重限制了多体模拟的规模与一致性。直到2016年，这一瓶颈被彻底打破。法国巴黎光学研究所（IOGS）的 Browaeys 团队与哈佛大学的 Lukin 团队分别取得重构技术的重大突破：他们利用空间光调制器（SLM）与声光偏转器（AOD），通过实时反馈控制实现了二维无缺陷任意原子阵列的自动组装 ，以及一维冷原子链的逐个原子确定性排布 。

% 从“随机俘获”向“确定性组装”的跨越，标志着该平台正式具备了可编程量子模拟器的核心特征。依托这种空间排布的高度自由度，Browaeys 团队在同年率先实现了可调控二维里德堡单原子阵列，并成功模拟了量子伊辛（Ising）模型的相互作用 。2017年，Lukin 团队进一步将一维阵列规模拓展至51个原子，在研究里德堡链的淬灭动力学时，首次观测到了违反热力学平衡假设的“量子多体疤痕”（Quantum Many-Body Scars）现象 。这一标志性成果不仅证明了平台在长时间多体相干演化上的极高保真度，更为探索非平衡态多体动力学开辟了全新的视野。随后，三维无缺陷阵列的组装 、受对称性保护的拓扑相的观测 以及对量子 Kibble-Zurek 机制的精确测量 相继涌现。至2019年底，构建大规模、高保真度中性原子量子模拟器的所有底层控制工具已基本成熟。

% \subsection{复杂多体量子模拟的黄金时代 (2020-至今)}

% 2020年前后，随着底层硬件与光电控制技术的齐备，中性原子平台迎来了探索深层多体物理的爆发期，正式迈入“复杂多体量子模拟的黄金时代”。研究者们的目光不再局限于证明系统的可控性，而是开始将该平台作为强大的可编程模拟器，去攻克凝聚态物理与高能物理中经典计算机难以模拟的前沿难题。

% 2021年是这一黄金时代的标志性节点。Lukin 团队成功构建了包含256个原子的可编程量子模拟器，通过精确扫描原子拓扑结构与激光参数，对二维量子相图进行了深度探索 。同年，Browaeys 团队利用数百个里德堡原子实现了二维反铁磁相变动力学的精确模拟 。更具突破性的是，Lukin 团队利用特殊的卡戈梅（Kagome）阻挫晶格排列，在实验中首次观测到了拓扑自旋液体（Topological Spin Liquid）的强有力证据 ，展示了该平台在模拟具有拓扑序的复杂量子态方面的非凡潜力。

% 随着阵列规模和相干时间的进一步提升，近两年的量子模拟研究开始向着更动态、更复杂的哈密顿量演化迈进。例如，2022年研究人员通过原子的相干搬运，展示了系统在演化过程中动态改变拓扑连通性的能力 ；2024年，通过在包含数百个物理原子的系统中实施复杂的错误抑制与纠缠制备协议，研究者成功演示了在大尺度重构阵列上的高保真度逻辑级相干演化 。2025年，C. Chen 等人进一步在偶极 XY 模型模拟器中完成了元激发能谱的精确测量 ，标志着系统对相互作用能级的解析能力达到了全新高度。

% 为了清晰呈现这一蓬勃发展的领域脉络，表\ref{chp1:tab:milestone} 总结了近年来基于中性里德堡原子平台在可编程量子模拟方向上的代表性里程碑工作。

% \begin{table}[htb]
%     \centering
%     \caption{基于中性里德堡原子的可编程量子模拟里程碑工作}
%     \label{chp1:tab:milestone}
%     \begin{tabular}{lllll}
%         \toprule
%         年份 & 领衔作者/团队 & 核心成就 & 发表期刊 & DOI \\
%         \midrule
%         2001 & G. Reymond & 首次实现单原子光镊俘获 & Nature & 10.1038/35082512 \\
%         2008 & M. Saffman & 首次观测到基态-里德堡拉比振荡 & PRL & 10.1103/PhysRevLett.100.113003 \\
%         2009 & Philippe Grangier & 首次观测到单原子的里德堡阻塞 & Nature Physics & 10.1038/nphys1183 \\
%         2010 & M. Saffman & 首次演示中性原子受控非门（CNOT） & PRA & 10.1103/PhysRevA.82.030306 \\
%         2012 & T. Peyronel (Lukin) & 利用强相互作用原子实现单光子的量子非线性光学 & Nature & 10.1038/nature11361 \\
%         2013 & W. Chen (Lukin) & 演示受单存储光子控制的全光开关与晶体管 & Science & 10.1126/science.1238169 \\
%         2013 & O. Firstenberg (Lukin) & 在量子非线性介质中观测到光子的吸引相互作用 & Nature & 10.1038/nature12512 \\
%         2014 & Adam Kaufman & 演示隧道耦合光镊中两粒子的量子干涉（HOM效应） & Science & 10.1126/science.345.6194.306 \\
%         2015 & Adam Kaufman & 通过局部自旋交换实现两个可移动原子的纠缠 & Nature & 10.1038/nature14871 \\
%         2016 & Y. Wang (Weiss) & 在3D中性原子阵列中演示基于目标相位移动的单比特门 & Science & 10.1126/science.aad9813 \\
%         2016 & H. Labuhn (Browaeys) & 实现可调控二维里德堡单原子阵列并模拟量子伊辛模型 & Nature & 10.1038/nature18274 \\
%         2016 & D. Barredo (Browaeys) & 重构技术突破： 首次实现无缺陷任意二维原子阵列的自动组装 & Science & 10.1126/science.aah3778 \\
%         2016 & Manuel Endres (Lukin) & 重构技术突破： 实现无缺陷一维冷原子链的逐个原子组装 & Science & 10.1126/science.aah3752 \\
%         2016 & Y. Wang & 3D中性原子阵列中的单比特逻辑门 & Science & 10.1126/science.aad9813 \\
%         2017 & Hannes Bernien & 51原子模拟器及“量子多体伤疤”观测 & Nature & 10.1038/nature24622 \\
%         2018 & D. Barredo & 原子到原子组装的三维合成原子结构 & Nature & 10.1038/s41586-018-0450-2 \\
%         2018 & David Weiss & 3D光格中原子的确定性排序（麦克斯韦妖实验） & Nature & 10.1038/s41586-018-0458-7 \\
%         2019 & S. de Léséleuc & 观测受对称性保护的拓扑相 & Science & 10.1126/science.aav9105 \\
%         2019 & A. Keesling & 量子Kibble-Zurek机制的精确测量 & Nature & 10.1038/s41586-019-1070-1 \\
%         2019 & Matthew Norcia & 秒级相干时间的光镊原子钟实现 & Science & 10.1126/science.aay0644 \\
%         2020 & Aaron Young & 具备半分钟级相干时间的高稳定光镊钟 & Nature & 10.1038/s41586-020-2827-z \\
%         2021 & S. Ebadi & 256原子可编程量子模拟器及量子相探索 & Nature & 10.1038/s41586-021-03582-4 \\
%         2021 & Pascal Scholl & 数百个原子规模的二维反铁磁模拟 & Nature & 10.1038/s41586-021-03585-1 \\
%         2021 & G. Semeghini & 在Kagome晶格观测到拓扑自旋液体证据 & Science & 10.1126/science.abi8794 \\
%         2022 & T. M. Graham & 首个中性原子量子计算机多比特算法演示 & Nature & 10.1038/s41586-022-04603-6 \\
%         2022 & D. Bluvstein & 基于相干搬运原子阵列的可重构量子处理器 & Nature & 10.1038/s41586-022-04592-6 \\
%         2022 & Aaron Young & 2D量子行走的可编程哈伯德模型模拟 & Science & 10.1126/science.abo0608 \\
%         2023 & Shuo Ma & 镱原子擦除转换实现高保真度门 & Nature & 10.1038/s41586-023-06481-y \\
%         2023 & Pascal Scholl & 在里德堡量子模拟器中演示擦除纠错 & Nature & 10.1038/s41586-023-06516-4 \\
%         2023 & K. Singh & 利用辅助原子阵列进行中路纠错 & Science & 10.1126/science.ade0648 \\
%         2024 & D. Bluvstein & 48个逻辑比特的操作与逻辑层纠缠门演示 & Nature & 10.1038/s41586-023-06927-3 \\
%         2024 & Ran Finkelstein & 结合原子钟与量子计算的通用操作 & Nature & 10.1038/s41586-024-08005-8 \\
%         2025 & H. Manetsch & 6,100个高度相干比特的超大规模阵列实现 & Nature & 10.1038/s41586-025-09641-4 \\
%         2025 & Aaron Holman & 基于元表面（Metasurface）的大规模原子俘获 & Nature & 10.1038/s41586-025-09848-5 \\
%         2025 & N. Chiu & 3,000个相干比特系统的连续运行模式演示 & Nature & 10.1038/s41586-025-09596-6 \\
%         2025 & C. Chen & 偶极XY模型模拟器中的元激发能谱测量 & Science & 10.1126/science.adn0618 \\
%         2025 & Muqing Xu & 极低温深冷环境下的中性原子哈伯德模拟器 & Nature & 10.1038/s41586-025-09543-5 \\
%         \bottomrule
%     \end{tabular}
% \end{table}


% \subsection{国内研究格局与本平台的建设动机}
% * 指明2020年左右（领域正处爆发期）国内在全栈式可编程阵列方向上的空白。
% * 导出痛点与动机：为了在国际多体动力学模拟前沿占据一席之地，亟需从零自主搭建一套具备大规模确定性重排与高保真度演化能力的实验平台。

% 国内发展速度也非常快


% \section{博士期间的主要工作与创新点}

% \subsection{全栈式中性原子量子操控平台的搭建}

% 可编程量子模拟器的成功运行，极度依赖于底层硬件系统在空间、时间及频域上的极高稳定性和操控精度。本论文的基础工作，是从零开始，自主设计并完成了一套基于中性铷（$^{87}Rb$）原子的全栈式实验平台的搭建，并在真空、激光、光学以及时序控制等多个核心子系统上取得了关键的工程突破：
% \begin{itemize} 
% \item \textbf{双腔差分超高真空系统的设计与构建}：为了解决冷原子实验中“高通量加载”与“长寿命囚禁”之间的内生矛盾，本文设计并搭建了基于二维与三维磁光阱（2D/3D MOT）的垂直堆叠双腔系统。通过精密的差分小孔流阻设计，系统在源腔维持较高铷蒸气压以保障原子通量的同时，成功将科学腔的背景气压维持在超高真空（UHV）量级。此外，科学腔内高度集成了用于产生磁光阱的线圈、用于电场补偿的电极以及具备大数值孔径（NA）的光学视窗，为微观光镊阵列的生成与里德堡操控提供了极其纯净的物理环境。

% \item \textbf{多波段稳频激光系统与精密校准}：复杂的量子操控需求催生了庞大的多波段激光网络。本文自主搭建了涵盖冷却与态制备（\SI{780}{\nm}）、成像（\SI{795}{\nm}）、光镊囚禁（如 \SI{808}{\nm}）以及里德堡双光子激发（\SI{780}{\nm} + \SI{480}{\nm}）的外腔半导体激光器（ECDL）与级联放大系统。为了满足里德堡态苛刻的相干激发条件，构建了基于超低膨胀（ULE）腔的 PDH（Pound-Drever-Hall）极窄线宽稳频系统，以及用于远失谐拉曼跃迁的光学锁相环（OPLL）。

% \item \textbf{高集成度复杂光束整形与寻址光路}：为实现大尺度原子阵列的空间复用，本文在光路设计上突破了传统单光束的限制。通过引入空间光调制器（SLM）并结合 Gerchberg-Saxton (GS) 全息迭代算法，实现了大视场、高均匀性的静态背景光镊晶格生成；同时，利用声光偏转器（AOD）构建了具备微秒级响应速度的高动态移动光镊。这些高度复杂的光路经由精密的像差校正，通过共用的高 NA 物镜精准聚焦于真空腔内的同一原子平面，在光学层面为原子阵列的确定性重排与寻址提供了核心条件。

% \item \textbf{高灵敏度探测与微秒级时序控制系统}：为了对多体量子态进行高保真度读出，在探测端构建了与高灵敏度电子倍增相机（EMCCD）耦合的共焦成像系统，并创新性地整合了 $D1$ 线（\SI{795}{\nm}）的 $\Lambda$-增强型灰光学黏团（Gray Molasses）冷却光路，实现了单原子的原位冷却与极低损耗成像。在系统统筹方面，开发了基于 FPGA 与直接数字合成（DDS）技术的全局控制系统。该系统能够对全平台数十路射频信号、微波脉冲、激光快门及相机触发进行严格的同步把控，时序精度达到亚微秒量级，从而保障了复杂多体演化序列的严密执行。
% \end{itemize}

% 综上所述，这一全栈式中性原子量子操控平台的成功搭建，跨越了光、机、电及真空等多个复杂工程领域，为本论文后续实现单原子阵列无缺陷重排、高保真度里德堡相干操控以及开展前沿多体物理模拟，奠定了坚实且不可或缺的硬件基础。

% \subsection{量子多体疤痕态的观测与动力学基础}

% 在平台底层硬件与基态微波操控、里德堡态相干激发等核心技术就绪后，首先将目标锚定在非平衡态动力学的经典现象——量子多体疤痕态（Quantum Many-Body Scars）。通过对一维里德堡原子链施加精确的哈密顿量调控，成功在特定的初始态下观测到了系统状态的长时间持续振荡。这一工作不仅在极高的保真度下完美验证了本平台出色的多体相干演化能力，更重要的是，疤痕态特殊的非热化动力学特征，为后续深入研究特殊子空间内的信息扩散规律提供了一个极其理想且纯净的物理环境。

% \subsection{疤痕态子空间中的OTOC与信息加扰研究}

% 在确认了系统具备维持疤痕态长相干演化的能力后，本人进一步将研究推向了量子多体物理的深水区——量子信息加扰（Information Scrambling）。利用疤痕态子空间作为物理载体，设计了复杂的双向时间演化实验时序，成功对系统中的非时序关联函数（Out-of-Time-Order Correlator, OTOC）进行了精细测量。该研究清晰地揭示了局部量子信息在整个多体系统中扩散与全局化的内在微观机制，为理解相互作用系统中的热化过程及其背后的统计力学基础提供了珍贵的实验观测数据。

% \subsection{复杂晶格规范场论（LGT）的动力学模拟}

% 在对阵列几何构型与里德堡哈密顿量的控制精度达到全新高度的前提下，本人将平台的模拟边界拓宽至极具挑战性的高能物理交叉领域。将一种特定的晶格规范场论（Lattice Gauge Theory, LGT）模型，通过理论映射，编码到二维中性原子阵列的自旋自由度与里德堡阻塞相互作用之中。利用该可编程模拟器，成功演示了规范场在不同参数区间的动力学演化。这一突破性成果不仅验证了中性原子平台在处理复杂局域规范对称性时的优异表现，也为未来在实验桌上模拟更复杂的高能粒子物理模型开辟了切实可行的路径。


% \subsection{论文章节安排}


% 本文围绕“基于里德堡原子阵列的量子多体动力学研究”这一核心主题展开，整体结构遵循从底层硬件搭建、核心操控技术实现，再到前沿物理探索。全论文共分为八章，具体安排如下：

% \begin{itemize} 
% \item \textbf{第一章 绪论}：阐述利用中性原子开展多体量子模拟的研究背景与物理图景，系统梳理国内外在可编程阵列方向的技术演进与里程碑工作，并总结本文的主要研究内容与章节安排。

% \item \textbf{第二章 理论基础}：系统性地介绍本文涉及的底层理论框架，涵盖光与原子相互作用、光镊偶极囚禁原理、原子冷却机制，以及里德堡原子的特性与阻塞效应机制。

% \item \textbf{第三章 实验装置与底层控制}：详细阐述冷里德堡原子量子模拟实验平台的硬件全貌。重点介绍真空系统、复杂光学系统、激光稳频与温控架构，以及大规模阵列的高效重排策略与底层电子学控制系统。

% \item \textbf{第四章 高保真度量子操控技术}：聚焦于实现复杂动力学演化所需的操控手段。介绍基态原子的微波操控、钟态制备，以及针对里德堡态的高保真度相干激发（拉比振荡）与激光参数整形技术。

% \item \textbf{第五章 量子多体疤痕态的观测与动力学基础}：展示基于上述平台开展的首次重大物理模拟实验。通过一维里德堡链中的动力学观测疤痕态现象，验证平台的整体相干演化能力，并为后续非热化研究建立动力学基石。

% \item \textbf{第六章 量子信息加扰与 OTOC 的测量}：在第五章构筑的疤痕态物理框架下，深入探讨多体系统中的信息扩散机制，展示特殊子空间内非时序关联函数（OTOC）的实验测量方法与结果分析。

% \item \textbf{第七章 晶格规范场论（LGT）的动力学模拟}：进一步将平台应用推向高能物理交叉领域，探讨 LGT 模型在里德堡原子阵列中的理论映射机制，并展示相关的规范场动力学模拟结果。

% \item \textbf{第八章 总结与展望}：对博士期间的整体研究工作进行回顾与总结，并对中性原子平台在更大规模、更复杂多体系统模拟方向的未来升级及其潜在应用进行展望。
% \end{itemize}


\end{document}
